\documentclass[rascunho,xindy,acronym, symbols]{fei} %inclusão da classe da FEI.
\usepackage[utf8]{inputenc} %Permite que o PDF mostre os acentos.
\renewcommand{\baselinestretch}{1.0} %Distância entre as linhas
\usepackage{indentfirst} %Identa logo o primeiro paragráfo após uma seção, subseção, etc.
\setlength{\parskip}{1em} %Distância entre paragrafos
\setlength{\parindent}{2em} %Identação do paragrafo


\author{Thiago Freitas dos Santos}
\title{Métodos Numéricos}
\subtitulo{Integração Numérica}

\addbibresource{referencias.bib}

\makeindex
\makeglossaries

\begin{document}
\maketitle

\listoffigures

\chapter{Introdução}
\section{Motivação}
Este trabalho trata da implementação de quatro métodos de cálculos numéricos diferentes para cálculo da Integral, Regra do Ponto Médio, Regra do Trapézio, Regra de Simpson e Quadratura Adaptativa. Estes métodos são usados para o cálculo da Integral Númerica, pois há algumas vantagens como a possibilidade do cálculo quando a função não permite uma primitiva de forma explícita (curva de Gauss) e também quando esta primitiva é muito complicada para ser avaliada, fazendo com que seja mais fácil o uso da integral numérico ao uso da integral simbólica \cite{slideAula}. Sendo assim, o sistema desenvolvido neste trabalho permite a implementação de diferentes métodos, permitindo que o usuário escolha facilmente com qual método trabalhará. \par 

\section{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é a implementação de quatro métodos diferentes para cálculo da Integral Numérica, sendo estes: Regra do Ponto Médio, Regra do Trapézio, Regra de Simpson e Quadratura Adaptativa. 

\section{Metodologia}
No presente trabalho foi utilizada a Linguagem de Programação C++ para implementação dos métodos citados acima. Para isso foi utilizada a IDE (Integrated Development Environment) Code Blocks que faz uso do compilador GCC (GNU Compiler Collection) \cite{siteCodeBlocks} no Sistema Operacional Ubuntu. 

\chapter{Teoria}
Há algumas situações como a impossibilidade que a função tem ao não ter uma primitiva explícita (como a curva de Gauss) e também quando tem a primitiva mas esta é complicada de ser avaliada. Outra vantagem que faz com que esse tipo de integral se destaca é a possibilidade de realização de integral por amostragem. Para esses problemas com integrais há soluções numéricas, como os métodos Ponto Médio, Trapézio e Simpson, e suas fórmulas podem ser vistas nas figuras \ref{fig:FormulaPontoMedio}, \ref{fig:FormulaTrapezio} e \ref{fig:FormulaSimpson} respectivamente. \par

Segundo \textcite{slideAula}, o algoritmo básico que é usado para encontrar a integral numérico, pode ser descrito em três passos: A primeira parte trata de dividir o domínio que se deve fazer a integral em intervalos, a quantidade de intervalos pode ser definida pelo usuário ou ser um valor padrão definido no código. A segunda parte trata de fazer a integral aproximada da função em cada pedaço formado pelos intervalos no passo anterior. E finalmente por último, fazer a soma das integrais de cada intervalo encontrado na parte 2. \par

\begin{figure}
\centering
\caption{Fórmula regra do Ponto Médio.}
\includegraphics[]{formulaPontoMedio}
\smallcaption{Fonte: Slide Aula.}
\label{fig:FormulaPontoMedio}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\caption{Fórmula regra do Trapézio.}
\includegraphics[]{formulaTrapezio}
\smallcaption{Fonte: Slide Aula.}
\label{fig:FormulaTrapezio}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\caption{Fórmula regra de Simpson.}
\includegraphics[]{formulaSimpson}
\smallcaption{Fonte: Slide Aula.}
\label{fig:FormulaSimpson}
\end{figure}

\newpage
Outro ponto importante que devemos levar em consideração quando realizamos esse tipo de integral é o cálculo do erro de aproximação, que nada mais é que a diferença entre o valor real da integral para o valor aproximado \cite{slideAula}. As figuras \ref{fig:formulaErroPontoMedio}, \ref{fig:FormulaErroTrapezio} e \ref{fig:FormulaErroSimpson} mostram as fórmulas dos erros para cada uma das regras explorada por este trabalho. Devido ao uso de derivada de segunda ordem para o cálculo do erro na regra do Trapézio, apenas funções de primeiro grau ou menor podem ser usadas. Já  a regra de Simpson, devido ao fato de usar derivada de quarto grau, pode ser aplicada a qualquer função de terceiro grau ou menor. Essas são algumas das informações importantes que se deve ter antes de selecionar um método para solucionar uma integral numérica, porque dependendo da complexidade da função um método se encaixa melhor que outro, e assim o usuário pode ter um resultado mais consistente.

\begin{figure}
\centering
\caption{Fórmula do Erro da regra do Ponto Médio.}
\includegraphics[]{formulaErroPontoMedio}
\smallcaption{Fonte: Slide Aula.}
\label{fig:FormulaErroPontoMedio}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\caption{Fórmula do Erro da regra do Trapézio.}
\includegraphics[]{formulaErroTrapezio}
\smallcaption{Fonte: Slide Aula.}
\label{fig:FormulaErroTrapezio}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\caption{Fórmula do Erro da regra de Simpson.}
\includegraphics[]{formulaErroSimpson}
\smallcaption{Fonte: Slide Aula.}
\label{fig:FormulaErroSimpson}
\end{figure}

\chapter{Proposta}		
Para implementação destes métodos de integração numérica foi utilizada a linguagem de programação C++ que pode ser usada com o conceito de Orientação a Objetos. Sendo assim, segue a estrutura do projeto em termos de classes, tem-se neste trabalho a classe principal Funcao, que é responsável por realizar as operações de integração, esta classe conta com diferentes métodos para auxiliar o desenvolvimento. Abaixo segue a assinatura de métodos da classe como exemplo:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Classe Funcao}
	\begin{itemize}
		\item Métodos e Propriedades Públicos
			\begin{itemize}
				\item Funcao(double inicioIntegral, double fimIntegral, int funcao, int metodoEscolhido, int numeroDivisoes);
        		\item typedef double (Funcao::*metodosIntegral)(vector<double>, double *);
        		\item double calcularIntegral(metodosIntegral metodo, int numeroDivisoes, double *erro);
        		\item double integracaoRetangulo(vector<double> valoresX, double *erro);
        		\item double integracaoTrapezio(vector<double> valoresX, double *erro);
        		\item double integracaoSimpson(vector<double> valoresX, double *erro);
        		\item double derivadaF1(double valorX);
        		\item double derivadaF2(double valorX);
        		\item double derivadaF3(double valorX);
        		\item double funcaoAvaliar1(double valorX);
        		\item double funcaoAvaliar2(double valorX);
        		\item double funcaoAvaliar3(double valorX); 
			\end{itemize}
		\item Métodos e Propriedades Privadas
			\begin{itemize}
				\item double inicioIntegral;
        		\item double fimIntegral; 
        		\item int funcaoEscolhida;
        		\item int metodoEscolhido;
        		\item double definirFuncaoParaResolver(double valorX);
        		\item double definirFuncaoDerivadaErro(double valorX);
        		\item int numeroDivisoes;
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}

Como pode ser visto no arquivo de biblioteca da classe Funcao acima, o método \textbf{calcularIntegral} recebe uma ponteiro pra função que será chamada e executará o código específico para cada método de integral. Para essa chamada, no código do método \text{main} há um array que contém todos os métodos de cálculo da integral numérico, e esse código pode ser visto na imagem \ref{fig:CodigoFonteMain}.\par
Já nas imagens \ref{fig:CodigoFonteFuncoesAvaliar}, \ref{fig:CodigoFonte1}, \ref{fig:CodigoFonteCalcularIntegral},  \ref{fig:CodigoFonteIntegracaoRetanguloTrapezio} e \ref{fig:CodigoFonteIntegracaoSimpson} pode-se ver mais exemplos do código fonte utilizado neste trabalho.

\begin{figure}
\captionsetup{format=hang}
\caption{Código Fonte do método Main.}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{CodigoFonteMain}
\smallcaption{Fonte: Autor - 2017.}
\label{fig:CodigoFonteMain}
\end{figure}

\begin{figure}
\captionsetup{format=hang}
\caption{Código Fonte das funções de avaliação requisitadas pelo exercício.}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{CodigoFonteFuncoesAvaliar}
\smallcaption{Fonte: Autor - 2017.}
\label{fig:CodigoFonteFuncoesAvaliar}
\end{figure}

\newpage


\begin{figure}
\captionsetup{format=hang}
\caption{Código Fonte da derivada primeira.}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{CodigoFonte1}
\smallcaption{Fonte: Autor - 2017.}
\label{fig:CodigoFonte1}
\end{figure}

\begin{figure}
\captionsetup{format=hang}
\caption{Código Fonte do método principal que é chamado para solucionar as integrais numéricas. Pode-se ver na assinatura do método o parâmetro que é responsável por receber o ponteiro pra função.}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{CodigoFonteCalcularIntegral}
\smallcaption{Fonte: Autor - 2017.}
\label{fig:CodigoFonteCalcularIntegral}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}
\captionsetup{format=hang}
\caption{Código Fonte responsável por fazer o cálculo da integral numérica segundo o método do Retângulo e do Trapézio.}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{CodigoFonteIntegracaoRetanguloTrapezio}
\smallcaption{Fonte: Autor - 2017.}
\label{fig:CodigoFonteIntegracaoRetanguloTrapezio}
\end{figure}

\begin{figure}
\captionsetup{format=hang}
\caption{Código Fonte responsável por fazer o cálculo da integral numérica segundo o método de Simpson.}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{CodigoFonteIntegracaoSimpson}
\smallcaption{Fonte: Autor - 2017.}
\label{fig:CodigoFonteIntegracaoSimpson}
\end{figure}

\chapter{Resultados}
Utilizando-se dos conceitos de Orientação a Objetos, pode-se neste trabalho implementar três diferentes métodos de integral numérica para diferentes equações. Utilizando dos métodos do Retângulo, Trapézio e Simpson pode-se chegar as soluções para as integrais. 
As figuras \ref{fig:ResultadoFunc1Met1}, \ref{fig:ResultadoFunc1Met2}, \ref{fig:ResultadoFunc1Met2}, \ref{fig:ResultadoFunc3Met1} e \ref{fig:ResultadoFunc3Met2} apresentam a execução do programa em diferentes etapas, pode-se ver como o usuário pode escolher com qual método irá trabalhar e qual operação realizar.\par
É possível observar também como os valores para as integrais mudam conforme a função que é avaliada também muda.

\begin{figure}
\captionsetup{format=hang}
\caption{Resultado da operação da Função 1 com o método do Retângulo.}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{resultadoFunc1Met1}
\smallcaption{Fonte: Autor - 2017.}
\label{fig:ResultadoFunc1Met1}
\end{figure}

\begin{figure}
\captionsetup{format=hang}
\caption{Resultado da operação da Função 1 com o método de Simpson.}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{resultadoFunc1Met2}
\smallcaption{Fonte: Autor - 2017.}
\label{fig:ResultadoFunc1Met2}
\end{figure}

\begin{figure}
\captionsetup{format=hang}
\caption{Resultado da operação da Função 1 com o método do Trapézio.}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{resultadoFunc1Met3}
\smallcaption{Fonte: Autor - 2017.}
\label{fig:ResultadoFunc1Met3}
\end{figure}

\begin{figure}
\captionsetup{format=hang}
\caption{Resultado da operação da Função 3 com o método do Retângulo.}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{resultadoFunc3Met1}
\smallcaption{Fonte: Autor - 2017.}
\label{fig:ResultadoFunc3Met1}
\end{figure} 

\begin{figure}
\captionsetup{format=hang}
\caption{Resultado da operação da Função 3 com o método de Simpson.}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{resultadoFunc3Met2}
\smallcaption{Fonte: Autor - 2017.}
\label{fig:ResultadoFunc3Met2}
\end{figure} 
 

\chapter{Conclusão}
Com esse trabalho pode-se demonstrar como métodos de integral numérica podem ser utilizados de maneiras diferentes para diferentes fins.\par
Em termos de tempo de execução, pode-se observar que cada operação é executada muito rápida (tempo constante). Há também a possibilidade de não convergência caso não chegue em um resultado até uma certa quantidade de passos pré-definidos.\par
Um dos pontos principais que pôde ser notado na etapa de desenvolvimento dessa aplicação foi como o uso de ponteiro de função faz com que o desenvolvimento seja mais produtivo, sem a necessidade de muitas condições para determinar qual função deve ser executada para resolver a integral.\par
O uso de tratamento de exceções também foi abordado nesse trabalho, afim de garantir o fluxo de execução do sistema. Sendo assim, o sistema se torna mais tolerante a falhas. Permitindo que quando aconteça algo fora do esperado ou até mesmo mapeado anteriormente pelo desenvolver, o usuário não seja prejudicado. 


\printbibliography
\printindex

\end{document}